**李登辉**（），字**腾飞**，祖籍[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[同安縣](../Page/同安縣.md "wikilink")（今[厦门市](../Page/厦门市.md "wikilink")），生于[荷属东印度](../Page/荷属东印度.md "wikilink")[爪哇](../Page/爪哇.md "wikilink")[巴达维亚](../Page/巴达维亚.md "wikilink")（今[印度尼西亚](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")[雅加达](../Page/雅加达.md "wikilink")），[中华民国教育家](../Page/中华民国.md "wikilink")，[复旦大学校长](../Page/复旦大学.md "wikilink")，[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")。\[1\]

## 生平

[Li_Denghui.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Li_Denghui.jpg "fig:Li_Denghui.jpg")（第三版）》中的李登辉照片\]\]
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:李登輝.jpg "fig:缩略图")
李登辉幼年在[荷兰人的赞助下接受了初级教育](../Page/荷兰.md "wikilink")。\[2\]14岁时，李登辉开始在[新加坡的](../Page/新加坡.md "wikilink")[英华学校](../Page/英华学校.md "wikilink")（Anglo-Chinese
School）接受[英语教育](../Page/英语.md "wikilink")，由[美以美会](../Page/美以美会.md "wikilink")（M.
E.
Mission）赞助，由此李登辉一生便在[基督教的影响之下](../Page/基督教.md "wikilink")。\[3\]\[4\]\[5\]当时该校校长[威廉·奥尔德姆牧师](../Page/威廉·菲茨詹姆斯·奥尔德姆.md "wikilink")（）见其聪明且刻苦，便鼓励并赞助其赴美国深造。\[6\]19岁时，李登辉赴[美国](../Page/美国.md "wikilink")，入[俄亥俄卫斯理大学](../Page/俄亥俄卫斯理大学.md "wikilink")（Ohio
Wesleyan
University），当时[美以美会](../Page/美以美会.md "wikilink")[会督](../Page/会督.md "wikilink")[柏锡福](../Page/柏锡福.md "wikilink")（James
Whitford
Bashford）正任该大学的校长。1897年，李登辉入[耶鲁大学](../Page/耶鲁大学.md "wikilink")，1899年6月毕业。\[7\]

此后，李登辉回到[海峡殖民地](../Page/海峡殖民地.md "wikilink")（Straits
Settlements），在英华学校（Anglo-Chinese
School）任教。1901年，他离开该校，在[巴达维亚开办了一所与](../Page/巴达维亚.md "wikilink")[康有为的](../Page/康有为.md "wikilink")[维新变法有关的](../Page/维新变法.md "wikilink")[英文学校](../Page/英文.md "wikilink")。1905年，李登辉来到[上海](../Page/上海.md "wikilink")。\[8\]同年8月，李登辉与[颜惠庆等人在上海创立了](../Page/颜惠庆.md "wikilink")[寰球中国学生会](../Page/寰球中国学生会.md "wikilink")（World
Chinese Students'
Federation），李登辉担任会长达十年。\[9\]\[10\]\[11\]李登辉还参加了[曾少卿发起的旨在反对美国虐待华侨](../Page/曾少卿.md "wikilink")、华工的抵制美货运动，李登辉参与国际宣传工作。曾少卿将李登辉介绍给复旦公学创办者[马相伯](../Page/马相伯.md "wikilink")。\[12\]1906年，李登辉出任复旦公学总教习，同时他还在[中国公学兼职授课](../Page/中国公学.md "wikilink")。\[13\]\[14\]他参与创办了复旦公学。\[15\]后来，李登辉赴[北京参加清政府举办的留学生考试](../Page/北京.md "wikilink")，获留名存记。1907年，清政府送官费留学生时，派李登辉为江南留学生考试官。1909年，李登辉又被清政府派为浙江省派赴美国留学生的主试官。\[16\]\[17\]

1911年[辛亥革命时](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，复旦公学的师生[于右任](../Page/于右任.md "wikilink")、[邵力子等数十人参加革命](../Page/邵力子.md "wikilink")，复旦公学停课。[鄂军都督府都督](../Page/鄂军都督府.md "wikilink")[黎元洪两次电请李登辉去任外交部部长](../Page/黎元洪.md "wikilink")，李登辉复电“不会做官”而谢绝。[南北议和时](../Page/南北议和.md "wikilink")，南方总代表[伍廷芳聘李登辉为临时顾问](../Page/伍廷芳.md "wikilink")。复旦公学吴淞校舍，在辛亥革命军兴起时被毁损，事后李登辉力图恢复，获革命领袖[孙中山](../Page/孙中山.md "wikilink")、[黄兴照顾](../Page/黄兴.md "wikilink")。[南京临时政府指定](../Page/南京临时政府.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")[徐家汇李鸿章祠堂为复旦公学校舍](../Page/徐家汇.md "wikilink")，并且特给临时补助费银元一万元。复旦公学于1912年迁到徐家汇开学。后来，李登辉与马相伯商定，聘孙中山为董事长，聘伍廷芳、[程德全](../Page/程德全.md "wikilink")、[颜惠庆](../Page/颜惠庆.md "wikilink")、[萨镇冰等十余人及复旦公学第一期同学于右任](../Page/萨镇冰.md "wikilink")、邵力子为校董，举行校董会成立会议，以研究校务发展等事。半年之后，马相伯因年已72岁，请求退休，遂经校董会同意，改聘教务长李登辉继任校长，马相伯仍担任校董。\[18\]

1913年至1917年，李登辉任[复旦公学校长](../Page/复旦大学.md "wikilink")。1917年至1936年8月，任[私立复旦大学第一任校长](../Page/复旦大学.md "wikilink")。\[19\]

1912年至1913年，李登辉担任[英文报纸](../Page/英文.md "wikilink")《Republican
Advocate》的总编；同时他还担任[中华书局英文部编辑](../Page/中华书局.md "wikilink")。1906年，李登辉当选为巴达维亚中华会馆（Chung
Hwa Guild of Batavia）荣誉成员（Honorary
Member）。1915年，李登辉成为[美国地理学会会员](../Page/美国地理学会.md "wikilink")（Fellow
of the American Geographical
Society）。1922年，李登辉任[淮河管理委员会](../Page/淮河.md "wikilink")（Huai
River
Conservancy，中文原名待查）名誉会长。1919年，李登辉荣获[上海圣约翰大学名誉文学博士学位](../Page/上海圣约翰大学.md "wikilink")。1918年，李登辉在学生运动中十分活跃；在[巴黎和会](../Page/巴黎和会.md "wikilink")（即凡尔赛和平会议，Peace
Conference at Versailles）期间，他促成了公共组织的联合会（the League of public
organizations）成立，并出任该会临时主席，以抗议《[凡尔赛条约](../Page/凡尔赛条约.md "wikilink")》侵害中国的利益，并反对中国在该条约上签字。在[华盛顿会议期间](../Page/华盛顿会议.md "wikilink")，李登辉成为[国民外交联合会](../Page/国民外交联合会.md "wikilink")（People's
National Diplomatic
Federation）会长，该会代表了中国各地180个组织。除了担任复旦大学校长外，截至1925年，李登辉还担任了许多荣誉职务，例如：

  - [上海基督教青年会](../Page/上海基督教青年会.md "wikilink")（Shanghai Chinese Y. M. C.
    A.）会长；
  - [中华基督教青年会全国协会](../Page/中华基督教青年会.md "wikilink")（National Committee of
    the Y. M. C. A.）副会长；
  - 华侨联合会（Over-seas Chinese Association，中文原名待查）会长；
  - [寰球中国学生会](../Page/寰球中国学生会.md "wikilink")（World Chinese Students
    Federation）副会长；
  - [联太平洋协会](../Page/联太平洋协会.md "wikilink")（Pan-Pacific Union）董事；
  - [齐鲁大学](../Page/齐鲁大学.md "wikilink")（Tsinan
    Institute，推测中文原名为齐鲁大学，待查）董事；
  - Shih-pei公学（Shih-pei Public School，中文原名待查）董事；
  - [全国基督教教育会](../Page/全国基督教教育会.md "wikilink")（Christian Educational
    Association of China）董事；
  - 华东教会大学联合会（East China Association of Christian Colleges and
    Universities，中文原名待查）副会长；
  - [厦门大学](../Page/厦门大学.md "wikilink")（Amoy University）董事；
  - [上海公共租界工部局教育委员会](../Page/上海公共租界工部局.md "wikilink")（educational
    commission of the Shanghai Municipal Council）委员。\[20\]

[Dr._T._H._Lee1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dr._T._H._Lee1.jpg "fig:Dr._T._H._Lee1.jpg")大殓前摄影。民國三十六年十一月廿一日\]\]
[Dr._T._H._Lee2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dr._T._H._Lee2.jpg "fig:Dr._T._H._Lee2.jpg")
复旦和南洋华侨关系很紧密。李登辉担任复旦校长时，[荷属东印度糖王](../Page/荷属东印度.md "wikilink")[黄奕住](../Page/黄奕住.md "wikilink")（Oei
It
Tjoe，1868年－1945年）1921年捐献一万元为复旦大学盖一栋楼。该楼1922年落成，被命名为“奕住堂”，今为复旦大学校史馆所在地。1919年8月20日，为了在[江湾购买土地兴建新校园](../Page/江湾.md "wikilink")，复旦大学共筹得32万元，其中南洋华侨及上海商人总共捐献了上述总金额的三分之二。1927年，复旦大学打破传统，开始招收女生。1928年，[荷属东印度商人](../Page/荷属东印度.md "wikilink")[陈性初捐白银二万两](../Page/陈性初.md "wikilink")，兴建复旦大学的女生宿舍，但该宿舍日后在战争中遭[日本轰炸炸毁](../Page/日本.md "wikilink")。1929年，赴[南京出席](../Page/南京.md "wikilink")[孙中山奉安大典的南洋华侨领袖均应邀赴复旦大学参观](../Page/孙中山.md "wikilink")。复旦的足球队、排球队均曾赴新加坡及[菲律宾开展友谊赛](../Page/菲律宾.md "wikilink")，或者为大学筹款。\[21\]

1931年[九一八事变后](../Page/九一八事变.md "wikilink")，李登辉召集复旦大学全校师生开会抗日。1936年一天晚上，南京国民政府出动约600名警探及特务进入复旦大学校园抓捕学生，李登辉闻讯出来营救学生，当即在校园内遭到殴打。1936年，李登辉被国民政府威逼而辞去了复旦大学校长之职。1937年日本占领上海后，复旦大学迁往中华民国陪都[重庆](../Page/重庆.md "wikilink")，李登辉则在复旦大学上海分校坚守，坚持“三不”原则即“不与敌伪来往，不接受敌伪津贴，不得已时宁可停办”。\[22\]

[抗日战争结束后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，许多复旦大学学生与李登辉在上海的[和平饭店聚餐](../Page/和平饭店.md "wikilink")，李登辉只讲了一句话：“我归国后，一生旨在复旦，一生只当复旦的教授，一生只做复旦的校长。”\[23\]

1947年7月30日晚间，李登辉突然在[华山路寓所中风](../Page/华山路.md "wikilink")。1947年11月19日，李登辉在[上海病逝](../Page/上海.md "wikilink")。\[24\]

## 家庭

  - 妻子：海伦·汤佩琳，是一位牧师的女儿，比李登辉小15岁。\[25\]毕业于上海清心女学堂。\[26\]1907年，李登辉与汤佩琳在上海结婚。李登辉初到上海时，不会讲普通话，是汤佩琳教他说普通话。汤佩琳生育的三男一女，先后夭折。1931年汤佩琳病逝后，李登辉无子女，也未再娶妻。\[27\]\[28\]

## 逸事

李登辉20世纪初在[槟城便已认识](../Page/槟城.md "wikilink")[林文庆医生](../Page/林文庆.md "wikilink")。从美国留学毕业归国后，除了在英华学校任教外，后还曾与林文庆在[槟城合办私立英文学校](../Page/槟城.md "wikilink")。1905年再访槟城时，李登辉又结识了[伍连德医生](../Page/伍连德.md "wikilink")、[辜立亭医生](../Page/辜立亭.md "wikilink")（[辜鸿铭的亲戚](../Page/辜鸿铭.md "wikilink")）等人。\[29\]

1905年，李登辉在上海基督教青年会演讲时说：“外国人办得好的事，我们中国人也可以办，不一定要外国人来办。但我们要吸收外国人的长处，发挥中国人的智慧。”
[季英伯受到该演说影响](../Page/季英伯.md "wikilink")，自20岁起便出任李登辉的中文秘书，直到1947年李登辉去世。\[30\]

## 纪念

  - 登辉环路：一条位于[复旦大学邯郸路校区的路](../Page/复旦大学邯郸路校区.md "wikilink")。
  - 相辉堂：位于复旦大学邯郸路校区，以[马相伯和李登辉这两位复旦大学校长命名](../Page/马相伯.md "wikilink")。
  - 登辉堂：位于[重庆的复旦大学旧址的小楼](../Page/重庆.md "wikilink")。
  - 登辉堂：复旦大学同学会在上海江湾母校建造。1947年7月5日，[国立复旦大学在刚刚落成的登辉堂举行了抗日战争胜利后首次毕业典礼](../Page/国立复旦大学.md "wikilink")。

## 注释

## 参考文献

## 延伸阅读

  - [钱益民](../Page/钱益民.md "wikilink")：《李登辉传》，上海：[复旦大学出版社](../Page/复旦大学出版社.md "wikilink")，2005年，ISBN
    9787309044973

## 外部链接

## 参见

  - [复旦大学](../Page/复旦大学.md "wikilink")
  - [马相伯](../Page/马相伯.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中華民國教育家](../Category/中華民國教育家.md "wikilink")
[Category:复旦大学校长](../Category/复旦大学校长.md "wikilink")
[Category:英华中学校友](../Category/英华中学校友.md "wikilink")
[Category:耶鲁大学校友](../Category/耶鲁大学校友.md "wikilink")
[Category:中華民國新教徒](../Category/中華民國新教徒.md "wikilink")
[Category:印度尼西亚华人](../Category/印度尼西亚华人.md "wikilink")
[Category:雅加达人](../Category/雅加达人.md "wikilink")
[Category:同安人](../Category/同安人.md "wikilink")
[D](../Category/李姓.md "wikilink")

1.  *Who's Who in China, 3rd ed.* Shanghai: The China Weekly Review.
    1925. pp. 484-485

2.
3.
4.  [张钟鑫，新加坡华人基督教史初探（1819-1949），福建论坛(人文社会科学版)2010年04期](http://www.iqh.net.cn/info.asp?column_id=6723)

5.  [复旦大学校长李登辉 64岁抗日被打，华夏记者网，2009-11-25](http://www.jizhe.cc/news_view_94466.html)


6.
7.
8.
9.
10.
11. Who's Who in China, 3rd ed.作寰球中国学生会于1905年8月创立。《过去的大学》作1905年春创立。

12.
13.
14.
15.
16.
17. 此处据《过去的大学》。《复旦大学校长李登辉 64岁抗日被打》作1908年赴北京参加考试，中举人。但此似乎与《过去的大学》记载不符。

18.
19.

20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.